%\documentstyle[12pt]{article}
\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[cp866]{inputenc}
%\inputencoding{cp866}
\usepackage{cyrwin}

% \pagestyle{empty}
%\topmargin=-1.5cm
%\leftmargin=-3cm
%\textwidth=6.5in
%\textheight=11in
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\pagestyle{roman}

\title{Асимптотические разложение для  числа
зародышей в нуклеации }
\date{ }
\author{Пейсаховский Артем Олегович}

\begin{document}

\maketitle

\pagebreak

{\Large Пример нескольких типов центров - конденсация
на ионах }

\begin{equation} \label{4.3.1}
F=-b\nu+a\nu^{2/3}+c_{1}\nu^{1/3}+(c_{2}+c_{3})\nu^{-1/3}
+ c_{0} \ln \nu - G
\ \ .
\end{equation}
Здесь и ниже
 $
 a, b, c_{0}, c_{1}, c_{2}, c_{3} $
- некоторые константы,
$G$ - энергия сольватации гетерогенного цетра.

\pagebreak



{\Large Аппроксимация типа Клапейрона-Клаузиуса}

\begin{equation}
J_{i} = J_{i}( \eta_{tot\ i} , \Phi_{*} ) exp (
\Gamma_{i} \frac{ ( \zeta - \Phi_{*} ) } { \Phi_{*} } )
\frac{\eta_i}
{\eta_{tot\ i}}
\ \ ,
\end{equation}
%%%%where
где
\begin{equation}
\Gamma_{i} = -\Phi_{*}
\frac{d \Delta_{i} F(\zeta)}{d \zeta }  \mid_{\zeta=\Phi_{*}}
\ \ .
\end{equation}

\pagebreak

 $$ \theta_{i} =
\frac{\eta_{i}}{\eta_{tot\ i } }
\ \ .$$
относительное число свободных гетерогенных центров

\pagebreak

{\Large Система уравнений кинетики конденсации }

\begin{equation}
g_{i} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j} } { \Phi_{*} } )
\theta_{i} dx
\equiv
G_{i}(\sum_{j}g_{j}, \theta_{i} )
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i} = exp ( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j} } { \Phi_{*} }
) dx )
\equiv
S_i( \sum_{j}g_{j})
\ \ ,
\end{equation}
%%%%where
где $f_{*\ i} = J_{i}(\eta_{tot\ i},\Phi_{*})\tau /
\Phi_{*} \alpha n_{\infty}$.

\pagebreak

{\Large
Поскольку мы измеряем точность теории в терминах ошибки
в числе капель, определим эти величины согласно
}
\begin{equation}
N_{i} = \eta_{tot\ i} ( 1 - \theta_{i}(z)) \equiv
Q_{i}(\theta_{i})
\ \ .
\end{equation}
%%%%The spectrum of sizes can be found as the following one
Спектр размеров капель можно найти следующим образом:
\begin{equation}
f_{i}= f_{*\ i} exp ( -\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j}
} { \Phi_{*} } )
\theta_{i}
\ \ .
\end{equation}

\pagebreak

{\Large Общая итерационная процедура}


\begin{equation}
g_{i\ (l+1)} = G_{i}(\sum_{j}g_{j\ (l)} , \theta_{i\
(l)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i \ (l+1)}=S_{i}(\sum_{j} g_{j\ (l)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{i\ (l)} = Q_{i}(\theta_{i\ (l)})
\ \ ,
\end{equation}

\pagebreak

{\Large  Вычисление итераций }

\begin{equation}
g_{i\ (0)} = 0
\end{equation}
\ \ ,
\begin{equation}
\theta_{i\ (0)} = 1
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
g_{i\ (1)} = f_{*\ i} \frac{z^{4}}{4}
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i\ (1)} = exp(-f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
 z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{i\ (2)}(\infty) = \eta_{tot \ i} [ 1 -exp(-f_{*\ i}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} (\sum_{j}
\frac{\Gamma_{i}f_{*\ j}}{4\Phi_{*}})^{-1/4} A)]
\ \ ,
\end{equation}
где
\begin{equation}
A = \int_{0}^{\infty} exp(-x^{4}) dx \approx 0.9
\ \ .
\end{equation}

\pagebreak

{\Large
 В случае, если
окончание формирования зародышей вызвано истощением
гетерогенных центров, ошибка в получении величины
$g$
компенсируется сжимающей силой оператора $S_i$.
Аналогичное свойство отсутствует у оператора $Q_i$
благодаря перекрестному влиянию капель, сформированных
на различных сортах.
}

\pagebreak

{\Large Использование асимптотических разложений для
вычисления высших  итераций}

Стандартное разложение -

Возможно провести разложение

$\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
} { \Phi_{*} }
)$  в ряд по аргументу экспоненты


Неприятная неожиданность

 окончание
зародышеобразования (а именно этот момент и является
важнейшим для определения полного количества зародышей
новой фазы) определяется (по крайней мере в
псевдогомогенном случае) достижением аргумента в
экспоненте $\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} }
)$ значения порядка единицы.

Малого параметра фактически нет.

\pagebreak

Идея модифицированного разложения -

Поскольку однократное вычисление
интеграла от $\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} }
)$ в бесконечных пределах возможно, можно попытаться
подобрать модельное выражение для
$$ \Pi =  \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} }
$$
а затем вычислять интегралы
путем разложения $\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j}
}{ \Phi_{*} } + \Pi
)$
в ряд по аргументу экспоненты
$$\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j}
}{ \Phi_{*} } + \Pi
)
=
\sum_l
\frac{( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} } + \Pi
)^l}{l!}
$$

\pagebreak

Если подбор модельной функции достаточно удачен, так
что она обеспечивает возможность вычисления интегралов
и достаточно близка к решению, то данный метод будет
весьма эффективен. Он найдет свою реализацию при
рассмотрении эффективной монодисперсной аппроксимации.

\pagebreak

{ \Large
Предельные случаи}

Замечательным свойством рассматриваемой здесь ситуации
является то, что мы можем рассматривать предельные
случаи и с их помощью охватить практически все случаи.

\pagebreak

{ \Large
Характерные длины}

\begin{equation}
\Delta_{i}x = (\frac{4\Phi_{*}}{\Gamma_{i} f_{*\ i}})^{1/4}
\ \ .
\end{equation}

Вторая длина является длиной спектра при отсутствии
потребления пара, но истощениии гетерогенных центров.

\begin{equation}
\delta_{i}x = \frac{\eta_{tot\ i}}{f_{*\ i} n_{\infty} }
\ \ .
\end{equation}

\pagebreak

Вместо $\delta_{i} x $
%%%%we shall use parameter
будем использовать параметр
\begin{equation}
h_{i} = \frac{\delta_{i}x}{\Delta_{i}x}
\ \ .
\end{equation}
\pagebreak

Во всех предельных случаях удалось либо построить
асимптотические разложения, уточняющие решение, либо
доказать высокую точность уже постренного.

\pagebreak

{ \Large
Монодисперсная аппроксимация}



Подынтегральная функция $s$
теперь распадается на существенную часть, где
$$x \leq \frac{\Delta_{i}x}{4}
\ \ ,
$$
и хвост, где
$$x \geq
 \frac{\Delta_{i}x}{4}
\ \ .
$$
Мы будем пренебрегать хвостом и в силу достаточно малых
размеров существенной области использовать
монодисперсную аппроксимацию для капель в этой области.

\pagebreak

В результате мы получим аппроксимацию для $g(x)$
\begin{equation}
g(z) = \frac{N(z/4)}{n_{\infty}}z^3
\ \  ,
\end{equation}
%%%where
где $N(z/4)$
%%%%is the number of droplets appeared from
является числом капель, появившихся от $x=0$
%%%% till
до $x=z/4$.
%%%As far as
%%%spectrum is  cut by supersaturation exhausting in frontal (sharp) manner
%%%% the value of

\pagebreak




{\Large
Переопределенные итерации}


Сначала мы должны решить уравнения разделенных
процессов
\begin{equation}
g_{i} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp (
-\Gamma_{i} \frac{ g_{i} } { \Phi_{*} } )
\theta_{i} dx
\equiv
G_{i}(g_{i}, \theta_{i} )
\ \ ,
\end{equation}

\begin{equation}
\theta_{i} = exp ( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
exp ( - \Gamma_{i} \frac{ g_{i} } { \Phi_{*} } ) dx )
\equiv
S_i( g_{i})
\end{equation}
%%%for every
для каждого $i$.

\pagebreak


Переходим теперь к общей итерационной процедуре.
Единственное, что необходимо вычислить, это $\theta_{i\
final}$
и $N_{final\ i}(\infty)$.

Мы получаем их благодаря итерациям
\begin{equation}
\theta_{i \ final}(z) =
exp[- f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
\int_{0}^{z} exp(-
\frac{\sum_{j}\Gamma_{i}N_{j\ (2)}(\Delta_{j}x/4)}
{ n_{\infty}\Phi_{*}} z^3) dx]
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{final\ i}(\infty) = \eta_{tot\ i}[ 1- exp(- f_{*\ i}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
(\frac{\sum_{j}\Gamma_{i}N_{j\ (2)}(\Delta_{j}x/4)} {
n_{\infty}\Phi_{*}})^{-1/3} B ]
\ \ .
\end{equation}

\pagebreak

Полученные соотношения оказываются справедливыми при
разумном разбиении всей совокупности гетерогенных
центров на различные сорта: гетерогенные центры с
некоторой заданной высотой активационного барьера
считаются единым сортом. Между тем, очевидно, что если
данный сорт разбить на много подсортов, то можно
добиться при помощи формального приема ошибочного
результата.

Надо исправить ситуацию

\pagebreak


Выбираем единую длину $\Delta x $ спектра,
соответствующую реальной длине спектра. Пока величина
$\Delta x $ неизвестна, но удовлетворяет неравенству
$$
\Delta x  \leq \Delta_i x
$$
для любого сорта гетерогенных центров. Соответственно,
для $g$ теперь имеем
\begin{equation}
\label{4.3.ggg}
          g_i(z) = \frac{N_i(\Delta x  / 4)}{n_{\infty}} z^3
\ \ \ ,
\end{equation}

\pagebreak

       что приводит прежнюю систему уравнений к
\begin{equation}
N_{i(2)}(\Delta x / 4) = \eta_{i\ tot}(1=
\theta_{i(2)}(\Delta x / 4))
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{4.3.ff}
         \theta_{1(2)} (\Delta x / 4)=
exp[-f_{*\ i} \int_0^z exp(-\frac{\Gamma z^3} {\Phi_*
n_{\infty}} \sum_j N_j(\Delta x / 4)) dx ]
\ \ .
\end{equation}

\pagebreak

 Подставляя последнее выражение в
предпоследнее, получаем систему трансцендентных
уравнений для величины $N_i(\Delta x / 4)$
\begin{equation}
          N_i (\Delta x / 4) =
\eta_{i\ tot} (1 - exp(-f_{*\ i} \int_0^{\Delta x / 4}
exp(- \frac{\Gamma}{\Phi_*} \frac{z^3}{n_{\infty}}
\sum_j N_j(\Delta x
/ 4)) dx))
\ \ .
\end{equation}

Задача в первом приближении решена

\pagebreak



{\Large Асимптотики для уточнения полученного решения}


Монодисперсная аппроксимация  дает достаточно точное
решение для поведения пересыщения. Заметим, что именно
поведение пересыщения и является определяющим для
построения числа молекул в новой фазе. При этом
истощение гетерогенных центров целиком управляется
поведением пересыщения. Таким образом, достаточно
хорошее приближение к решению известно. Используем его
в качестве функции $\Pi$, упомянутой в начале работы.

\pagebreak

Имеем систему уравнений
\begin{equation}
g_{i(k+1)} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3}
\exp(-\Pi) exp (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} } + \Pi)
\theta_{i(k)} dx
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i(k+1)} = \exp
( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
\exp(-\Pi)
\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
+\Pi ) dx )
\end{equation}

\pagebreak

Произведем разложение
\begin{equation}
g_{i(k+1)} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3}
\exp(-\Pi)
\sum_l \frac{ (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} } +
\Pi)^l }{l!}
\theta_{i(k)} dx
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i(k+1)} = \exp
( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
\exp(-\Pi)
\sum_l \frac{ ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
+\Pi )^l}{l!} dx )
\end{equation}


\pagebreak

Функции
$( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
+\Pi )$ достаточно гладкие и весьма малы по  сравнению с
единицей. Поэтому достаточно взять лишь несколько
первых членов разложения и получить уже очень хорошее
по точности решение.

\pagebreak

{\Large Выводы}

Полученные разложения позволяют найти все важнейщие
характристики зародышеобразования с достаточно высокой
точностью, причем уже на основании нескольких первых
членов разложения. Обилие различных ситуаций не
позволяет проиллюстрировать каждую из них численными
расчетами. Ограничимся, в этой связи, аналитическими
результатами.

\pagebreak


\begin{itemize}

\item
Предложен способ вычисления итераций высших порядков
в общей итерационной схеме. Данный способ решает проблему
аналитического вычисления итераций, с достаточной
точностью приближающих решение системы уравнений
кинетики конденсации.

\item
Во всех возможных предельных случаях построены
разложения, улучшающие точность получаемого решения,
или обоснована невозможность уточнения (решение уже и
так достаточно точно)

\item
Предложен способ выбора модельной функции, основанный
на монодисперсном приближении и показано, как путем
построения асимптотических разложений возможно уточнить
полученное решение.

\end{itemize}

\pagebreak

\end{document}
