%\documentstyle[12pt]{article}
\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[cp866]{inputenc}
%\inputencoding{cp866}
\usepackage{cyrwin}

% \pagestyle{empty}
%\topmargin=-1.5cm
%\leftmargin=-3cm
%\textwidth=6.5in
%\textheight=11in
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\pagestyle{roman}

\title{Асимптотические разложение для  числа
зародышей в нуклеации }
\date{ }
\author{Пейсаховский Артем Олегович}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
Дипломная работа по кафедре
вычислительной физики Санкт-Петербургского
государственного университета на
соискание квалификации бакалавра физики
\end{center}

\vspace{5cm}

Научный руководитель

проф. Курасов В.Б.

\vspace{3cm}

\begin{center}
Санкт-Петербург 2011
\end{center}

\pagebreak

\section*{Введение}


Кинетика фазовых переходов первого рода является важным
разделом статистической физики, описывающим широкий
круг явлений в природе и технике. Она началась работами
Вильсона \cite{wils},
построившего знаменитую камеру, носящую его
имя. Эта камера инициировала экспериментальные, а
затем и теоретические исследования образования капелек
жидкости в пересыщенном паре. С тех пор случай
конденсации пересыщенного пара в жидкокапельное
состояние и рассматривается как модель фазового
перехода первого рода.


На рубеже сороковых годов двадцатого века усилиями
Фольмера \cite{volmer},
Френкеля \cite{frenkel}, Зельдовича
\cite{zeld} была создана
так называемая "классическая теория нуклеации"
- был определен поток зародышей по оси их размеров в
стационарном случае. Фактически это количество капелек,
образующихся в единицу времени. Естественно, как это
показал уже Крамер \cite{kramer}, этот поток
пропорционален в
главном порядке экспоненте от работы образования
критического зародыша. Реализуется, таким образом,
больцмановское распределение - проблема лишь в том как
подсчитать указанную работу образования. Сделать это,
как оказывается, очень непросто. Это и составляет
основное затруднение классической теории нуклеации.

Последующие многочисленные публикации не до конца прояснили
ситуацию с вычислением работы образования критического
зародыша, но во многом уточнили рецепты ее получения.
Разумеется, вычисление работы образования критического
зародыша во многом определяется микроскопической
моделью, заложенной в вычисления.

Создание классической теории нуклеации позволило
приступить к решению более сложных задач, описывающих
течение фазового перехода не в искусственных условиях
постоянства степени метастабильности исходной фазы, а в
более реальных условиях самосогласованного поведения
системы, в которой протекает фазовое превращение.

В настоящей работе исследуется не стационарный поток
зародышей, а эволюция системы во времени. После того
как в системе создан метастабильный пар, в нем
начинается образование сверхкритических зародышей новой
фазы - протекает нуклеация. Сверхкритические зародыши
новой фазы активно потребляют вещество метастабильной
фазы и выделяют теплоту конденсации. Теплотой
конденсации можно для простоты пренебречь. Это
оправдано по крайней мере в условиях присутствия
достаточно большого количества пассивного газа.

Потребление метастабильной фазы оказывает воздействие
на скорость образования новых частиц новой фазы.
Возникает, таким образом, обратная связь между ростом
частиц новой фазы и новым образованием новых капелек.
Это приводит к возможности написания замкнутых
соотношений, управляющих процессами нуклеации. Решение
системы уравнений кинетики конденсации, согласующей
рост и образование частиц новой фазы с балансом
вещества, даст все основные характеристики процесса
конденсации и позволит описать глобальное течение
процесса.

Подобные задачи начали решаться начиная с сороковых
годов прошлого века в работах Туницкого \cite{Tunic}.
Затем
достаточно продвинутая теория процесса конденсации была
представлена в работах Вакешимы \cite{Waka}.
Строгое и полное
решение проблемы описания глобально течение гомогенного
фазового перехода после мгновенного создания
начального пересыщения было дано в работе Куни и
Гринина \cite{Grit}. В ней была решена система уравнений
кинетики конденсации, было подсчитано полное количество
капелек новой фазы - важнейшая характеристика процесса
конденсации.

Следует заметить, что наиболее активно закритические
капли образуются на пылинках, ионах, молекулярных
примесях, - словом, на гетерогенных центрах.
Естественно, что в течением времени количество
свободных гетерогенных центров уменьшается просто в
силу того, что на них образуются капли. Это, казалось
бы, простое замечание серьезно затрудняет применение уже
разработанных методов решения системы уравнений
кинетики конденсации. Теперь эта система должна быть
дополнена законом сохранения полного количества
гетерогенных центров.

Задача описания кинетики гетерогенной конденсации после
мгновенного создания начального пересыщения была решена
Ф.М. Куни в предельных ситациях в работе \cite{Kuni_het}.
В общем
случае задача была решена Куни, Терентьевым, Новожиловой
в \cite{Novoj}. В указанных работах были найдены все
характеристики процесса нуклеации и построено
приближенное решение для поведения скорости нуклеации
как функции времени. Таким образом оказался приближенно
определен и спектр размеров частиц новой фазы.


Между тем, отмеченные выше работы описывали ситуации
присутствия в системе гетерогенных центров только одного
сорта - на всех свободных гетерогенных центрах
интенсивность образования закритических капелек была
одна и та же. Понятно, что в системе могут
присутствовать гетерогенные центры различных сортов,
интенсивность образования капелек на которых будет
различной. Более активные гетерогенные центры истощатся
быстрее - на них всех образуются капли. Менее активные
гетерогенные центры истощаются медленнее. Таким образом,
процесс истощения гетерогенных центров оказывает
влияние на процесс конденсации на менее активных
гетерогенных центрах. Данное влияние достаточно сложно
для непосредственного учета и потому описание
конденсации в случае гетерогенных центров нескольких
сортов представляет самостоятельную задачу. Данная
задача была решена Курасовым в \cite{several}.

Следует отметить, что точность приближенных решений,
полученных в \cite{several}, хотя и достаточно высока и
соответствует требованиям современного эксперимента, но
все же уступает точности решений, полученных для
конденсации на одном типе гетерогенных центров. В этой
связи возникает необходимость уточнения полученных
аналитических решений. Ожидается, что это можно сделать
при помощи соответствующих асимптотических разложений.
Проверка этого предположения и построение более точной
теории и составляют содержание настоящей работы.


\section{Формулировка модели}

Наличие двух типов гетерогенных центров легко показать
в случае конденсации на ионах.
В процессе конденсации на ионах, свободная
энергия критического зародыша зависит от знака заряда.
Как было показано в \cite{Rusanov} свободная энергия
$F$ околокритического зародыша
в состоянии внутреннего равновесия, отсчитанная от
энергии сольватации,
 может быть представлена
следующим образом:
\begin{equation} \label{4.3.1}
F=-b\nu+a\nu^{2/3}+c_{1}\nu^{1/3}+(c_{2}+c_{3})\nu^{-1/3}
+ c_{0} \ln \nu - G
\ \ .
\end{equation}
Здесь и ниже
 $
 a, b, c_{0}, c_{1}, c_{2}, c_{3} $
- некоторые константы,
$G$ - энергия сольватации гетерогенного цетра.

Необходимо отметить, что в отличие от $a, b, c_{0},
 c_{1}, c_{2}$, которые не зависят от знака заряда
$q$, величина
$c_{3}$ пропорциональна
$q$.
Величина $G$
также зависит от знака $q$.
Будем полагать, что данная зависимость аналогична
зависимости (\ref{4.3.1})
величины $F$ (
без $G$).
Единственное, что необходимо сделать, так это
подставить число молекул $\nu_{e}$
сольватированного иона вместо $\nu$.
Поскольку $\nu_{e} \neq \nu_{c}$ для околокритического
зародыша, величина
 $F$
 зависит от знака $q$.
Следовательно, в присутствии радиации мы немедленно
получаем два сорта центров (положительные и
отрицательные) с различной высотой активационного
барьера, т.е. с различной активностью гетерогенных
центров.


Предположим, что имеется несколько типов гетерогенных
центров. Будем отмечать полное число гетерогенных
центров как $\eta_{tot\ i}$
где $i$
отмечает сорт гетерогенных центров.
Истинное количество свободных гетерогенных центров,
которые сольватированы, но не заняты сверхкритическими
зародышами, отмечается $\eta_{i}$.
Индексы $i$
или $j$
снизу отмечают сорт гетерогенных центров. Отсутствие
индекса говорит о том, что формула справедлива для
любого сорта гетерогенных центров.

\section{
Система уравнений конденсации}


Будем отмечать аргументом \( \infty \)
полные значения характеристик процесса, сформированных
за все время процесса конденсации.


Моментально после создания пересыщение падает до
величины
\begin{equation}
\Phi_{*} = \zeta (0) - \frac{
\sum_{i} \eta_{tot\ i}\nu_{e\ i}}{n_{\infty}}
\ \ ,
\end{equation}
где \( \nu_{e\ i} \)
представляет количество молекул, содержащемся в
равновесном зародыше.
Во время периода эффективного формирования капель можно
считать, что \( \nu_{e\ i} \)
является постоянной величиной и взять ее при \( \zeta =
\Phi_{*} \).
Обычно \( \nu_{e\ i}\)
можно взять и при \( \zeta = \zeta(0) \).

В последующих рассуждениях могут быть строго
аналитически доказаны
 следующие утверждения:
\begin{itemize}
\item
Основную роль в потреблении пара играют
сверхкритические зародыши, т.е. капли.
\item
В течение периода эффективного формирования капель
справедливо квазистационарное приближение для скорости
нуклеации.
\end{itemize}
Оправдание второго утверждения использует оценку для
времен
 \( t^{s}_{i} \)
установления стационарного состояния в прикритической
области
(для гетерогенного барьера рассмотрение полностью
аналогично гомогенному). Необходимо отметить, что могут
существовать достаточно большие $t^{s}_{i}$.
Они соответствуют достаточно большим величинам числа
молекул критического зародыша. Полуширина
прикритической области может быть оценена гомогенным
значением при пересыщениях, соответствующих такому
значению числа молекул гомогенного критического
зародыша. Она пропорциональна $\nu^{2/3}_{c\ i}$.
Здесь и в дальнейшем нижний индекс "${c}$"
отмечает значения, относящиеся к критическому зародышу.
Поскольку абсорбционная способность пропорциональна
$\nu^{2/3}_{c\ i}$
и размер прикритической области пропорционален
$\nu^{2/3}_{c}$,
величина $t^{s}_{i}$
пропорциональна $\nu^{2/3}_{c\ i}$.
Чрезвычайно большая величина активационного барьера
$\Delta F_i = F_i(\nu_c)$
$\nu_{c\ i}$
означает, что гетерогеные центры данного типа исключены
из кинетического процесса.
Единственная ситуация когда высота активационного
барьера не столь велика возникает в случае
"макроскопических ядер нуклеации".

%%%For the majority of heterogeneous centers types
%%% the following approximations  of nucleation rates
Для большинства типов гетерогенных центров следующие
аппроксимации для скоростей нуклеации \( J_{i} \)
%%%% are valid during the period of the essential droplets formation
справедливы в течение периода эффективного образования
капель данного сорта
\begin{equation}
J_{i} = J_{i}( \eta_{tot\ i} , \Phi_{*} ) exp (
\Gamma_{i} \frac{ ( \zeta - \Phi_{*} ) } { \Phi_{*} } )
\frac{\eta_i}
{\eta_{tot\ i}}
\ \ ,
\end{equation}
%%%%where
где
\begin{equation}
\Gamma_{i} = -\Phi_{*}
\frac{d \Delta_{i} F(\zeta)}{d \zeta }  \mid_{\zeta=\Phi_{*}}
\ \ .
\end{equation}
%%and \( \Delta_{i} F \) is the height of heterogeneous activation bareer.
%%The validity of these approximations is justified
%%%%for heterogeneous embryos with
%%%%the monotonious interaction between the center and the condensating phase
%%%%%molecules weaker or equal than reciprocal to space distance.
Справедливость данных аппроксимаций оправдана для
гетерогенных зародышей с монотонным взаимодействием не
более дальнодействующим чем обратнопропорциональное
пространственному расстоянию.



%One can analitically prove that the variation of the  supersaturation
%during the period of intensive formation of the droplets allows the estimate
Можно аналитически доказать, что в течение периода
интенсивного образования капель: изменение пересыщения
допускает оценку
$$
\mid \zeta - \zeta_* \mid \leq \frac{\Phi_*}{\Gamma}
\ \ ,
$$
%the variation of the ideal supersaturation allows the estimate
изменение идеального пересыщения допускает оценку
$$
\mid \Phi - \Phi_* \mid \leq \frac{\Phi_*}{\Gamma}
\ \ .
$$

%%5Let
Пусть \( f_{*\ i} \)
%%%be the amplitude value of heterogeneous formed droplets sizes
%%%%distribution measured in units of
является амплитудным значением распределения размеров
гетерогенно образованных капель, взятым в единицах \(
n_{\infty} \).
%%%%As far as the supersaturation
Поскольку пересыщение \( \Phi_{*} \)
%%and the number of heterogeneous
%%centers
и число гетерогенных центров \( \eta_{tot\ i} \)
%% are already
%%%known values it can be easily calculated by formulas derived in [18]:
уже известны, оно может быть с легкостью подсчитано по
формулам из первой главы.

%%We shall mark by
Будем отмечать посредством \( n_{\infty} g_{i} \)
%%% the total number of vapor
%%%%molecules in heterogeneous  droplets
%%%formed on the centers of sort
полное число молекул в гетерогенных каплях,
сформированных на сорте "$i$".
%%%To simplify the formulas we shall use
Для упрощения формул будем использовать $$ \theta_{i} =
\frac{\eta_{i}}{\eta_{tot\ i } }
\ \ .$$

%%%Using the conservation laws for heterogeneous centers
%%%%and for condensating
%%%%%substance  molecules we obtain for
Используя законы сохранения гетерогенных центров и
конденсирующегося вещества, получим для \( g_{i},
\theta_{i} \)
%%%% the following
%%%%%equations
следующие соотношения:
\begin{equation}
g_{i} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j} } { \Phi_{*} } )
\theta_{i} dx
\equiv
G_{i}(\sum_{j}g_{j}, \theta_{i} )
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i} = exp ( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j} } { \Phi_{*} }
) dx )
\equiv
S_i( \sum_{j}g_{j})
\ \ ,
\end{equation}
%%%%where
где $f_{*\ i} = J_{i}(\eta_{tot\ i},\Phi_{*})\tau /
\Phi_{*} \alpha n_{\infty}$.

%%%These equations form the closed system of condensation
%%%%kinetics equations. This system will be the subject of our investigation.
%%%%%%For simplicity we shall investigate it for
Эти соотношения образуют замкнутую систему уравнений
конденсации. Эта система и будет являться предметом
дальнейшего рассмотрения. Для простоты исследуем ее
вначале для $i=1,2$.
%%%As far as we measure the acuracy of the theory in terms of droplets number
%%%%%error we  define these values as following ones:
Поскольку мы измеряем точность теории в терминах ошибки
в числе капель, определим эти величины согласно
\begin{equation}
N_{i} = \eta_{tot\ i} ( 1 - \theta_{i}(z)) \equiv
Q_{i}(\theta_{i})
\ \ .
\end{equation}
%%%%The spectrum of sizes can be found as the following one
Спектр размеров капель можно найти следующим образом:
\begin{equation}
f_{i}= f_{*\ i} exp ( -\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j}
} { \Phi_{*} } )
\theta_{i}
\ \ .
\end{equation}

\section{Общая итерационная процедура}
\subsection{
Формальное обобщение итерационной процедуры}


Формальное обобщение итерационной процедуры из ситуации
гомогенной конденсации приводит к следующим
соотношениям:
\begin{equation}
g_{i\ (l+1)} = G_{i}(\sum_{j}g_{j\ (l)} , \theta_{i\
(l)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i \ (l+1)}=S_{i}(\sum_{j} g_{j\ (l)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{i\ (l)} = Q_{i}(\theta_{i\ (l)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
g_{i\ (0)} = 0
\end{equation}
\ \ ,
\begin{equation}
\theta_{i\ (0)} = 1
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
g_{i\ (1)} = f_{*\ i} \frac{z^{4}}{4}
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i\ (1)} = exp(-f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
 z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{i\ (2)}(\infty) = \eta_{tot \ i} [ 1 -exp(-f_{*\ i}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} (\sum_{j}
\frac{\Gamma_{i}f_{*\ j}}{4\Phi_{*}})^{-1/4} A)]
\ \ ,
\end{equation}
где
\begin{equation}
A = \int_{0}^{\infty} exp(-x^{4}) dx \approx 0.9
\ \ .
\end{equation}
Проанализируем выражение для \( N_{i(2)}({\infty}) \).
%%% Assume
%%%%for a moment that for some
Предположим на время, что для некоторых $i$
%%%and
и $j$
$$ f_{*\ i}   \gg f_{*\ j}
\ \ .
$$
%%%%%We shall decrease
Будем уменьшать \( \eta_{tot\ i} \),
%%%%%keeping the constant value of
удерживая постоянной величину $ f_{*\ i} $,
%%%%which is proportional to
которая пропорциональна $\eta_{i}$
%%%%%with fixed dependence on
с фиксированной зависимостью от $\zeta$
%%%%by the increasing of acitivity
%%%%of heterogeneous centers of the sort
путем увеличения активности гетерогенных центров сорта
"$i$",
%%%i.e. by the decreasing of heterogeneous activation
%%%%bareer height.
т.е. уменьшением высоты активационного барьера.
%%%%It is obvious that when
Очевидно, что когда $ \eta_{tot\ i} $
%%%% is small
%%%%then the total quantity of
%%%%%heterogeneous centers coincides with the total number of heterogeneous
%%%%%%formed droplets and goes to zero when
мало, то полное количество гетерогенных центров
совпадает с полным количеством гетерогенно образованных
капель и стремится к нулю, если $\eta_{tot\ i}$
%%%%goes to zero.
%%%%%The value of
стремится к нулю. Величина $ g_{i}$
%%%at   %%%
%%%%the end of essential droplets formation period
%%%%for heterogeneous centers of the sort
в конце периода эффективного формирования капель сорта
"$j$"
%%% can be estimated as
может быть оценена как
$$
g_{i} \leq \frac{\eta_{tot\ i} (\hat{\Delta}
x_{j})^{3}}{n_{\infty}}
\ \ ,
$$
%%%where
где $ \hat{\Delta} x_{j} $
%%%%is the width of the size spectrum (size distribution
%%%%function) of  droplets of sort
является шириной спектра размеров (функции
распределения капель по размерам) для капель сорта
"$j$".
Величина $ \hat{\Delta} x_{j}$
ограничена сверху величиной $ \Delta x_{j} $,
которая является шириной спектра размеров, полученной
без учета влияния капель других сортов и истощения
гетерогенных центров этого сорта. Естественно, величина
$\Delta x_j $
не зависит от $\eta_{tot\ i}$ и от
$f_{*\ i}$
для всех $i$.
Тогда влияние гетерогенных центров сорта $i$
на процесс конденсации на сорте $j$
становится несущественным (пренебрежимым) в пределе $
\eta_{tot\ i} \rightarrow 0 $.
В то же время выражение для $N_{j\ (2)}(\infty)$
показывает, что в пределе
$ \eta_{tot\ i} \rightarrow 0 $, $ f_{*\ i} = const $
влияние гетерогенных центров сорта $i$
не становится несущественым. Это ведет к ошибке в
$N_{j}(\infty)$.
В то же время получить аналитическое выражение для
третьего приближения к $N$
в рамках стандартной итерационной процедуры невозможно,
а второе приближение дает заведомо неверный результат.

Причина отклонения рассмотрения от чисто гетерогенного
рассмотрения является следующей. В случае, если
окончание формирования зародышей вызвано истощением
гетерогенных центров, ошибка в получении величины
$g$
компенсируется сжимающей силой оператора $S_i$.
Аналогичное свойство отсутствует у оператора $Q_i$
благодаря перекрестному влиянию капель, сформированных
на различных сортах.

\subsection{Испльзование асимптотических разложений для
вычисления высших  итераций}

Возникает закономерный вопрос - нельзя ли использовать
асимптотические разложения для вычисления последующих
итерационных приближений. Ответ на этот вопрос
является и утвердительным, и отрицательным.
Действительно, в итерационной процедуре

\begin{equation}
g_{i(k+1)} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} } )
\theta_{i(k)} dx
\equiv
G_{i}(\sum_{j}g_{j}, \theta_{i} )
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i(k+1)} = \exp
( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
) dx )
\end{equation}
возможно провести разложение
$\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
} { \Phi_{*} }
)$  в ряд по аргументу экспоненты, что приведет к
возможности вычисления последующего приближения. Таким
образом, данный способ рассуждений имеет право на
существование. С другой стороны, окончание
зародышеобразования (а именно этот момент и является
важнейшим для определения полного количества зародышей
новой фазы) определяется (по крайней мере в
псевдогомогенном случае) достижением аргумента в
экспоненте $\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} }
)$ значения порядка единицы. Тогда какой-либо малый
параметр отсутствует и для достижения точности
придется брать достаточно большое количество членов
разложения. То же придется проделать и при вычислении
последующих итераций, что крайне усложнит полученное
решение.

Тем не менее, поскольку однократное вычисление
интеграла от $\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} }
)$ в бесконечных пределах возможно, можно попытаться
подобрать модельное выражение для $$ \Pi = - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} }
$$
а затем вычислять интегралы
путем разложения $\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} } + \Pi
)$
в ряд по аргументу экспоненты
$$\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} } + \Pi
)
=
\sum_l
\frac{( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)}
}{ \Phi_{*} } + \Pi
)^l}{l!}
$$
Если подбор модельной функции достаточно удачен, так
что она обеспечивает возможность вычисления интегралов
и достаточно близка к решению, то данный метод будет
весьма эффективен. Он найдет свою реализацию при
рассмотрении эффективной монодисперсной аппроксимации.



\section{
Предельные случаи}

%%The remarkable property of the condensation in the situation
%%considered here lies in fact that
%%%we can construct the theory by
%%%investigation of all limit cases and grasp practically all situations.
Замечательным свойством рассматриваемой здесь ситуации
является то, что мы можем рассматривать предельные
случаи и с их помощью охватить практически все случаи.

%%%We shall choose the first sort of heterogeneous centers in such a way that
%Выберем первый сорт гетерогенных центров таким образом, что
%\begin{equation}
%f_{*\ 1} \geq f_{*\ 2}
%\end{equation}
%%%At first we shall extract the characteristic sizes
%%%%in order to construct rather simple solution.
Для того чтобы построить достаточно простое решение,
выделим вначале характерные размеры.

\subsection{
Характерные длины}

Общий итерационный метод  достаточно неудачен из-за
неподходящего учета перекрестного влияния гетерогенных
центров различных сортов. Тем не менее он позволяет
правильно описывать спектры размеров капель, когда
перекрестное влияние исключено. Тогда мы можем
использовать его для определения характеристик
"само-образования" капель различных сортов. Ширина
спектра при отсутствии образования капель других сортов
и отсутствии истощения гетерогенных центров дается
выражением
\begin{equation}
\Delta_{i}x = (\frac{4\Phi_{*}}{\Gamma_{i} f_{*\ i}})^{1/4}
\ \ .
\end{equation}
%%%This lenght is going from the first iteration for
Данная длина получается из первой итерации для $g_{i}$
в случае расщепления процесса на раздельные для каждого
сорта.
%%%The second lenght is
%%%the lenght of spectrum
%%%%when there is no vapor exhausting but only
%%%%the exhausting of heterogeneous centers. Then the widht of spectrum is:
Вторая длина является длиной спектра при отсутствии
потребления пара, но истощениии гетерогенных центров.
Тогда длина оказывается следующей:
\begin{equation}
\delta_{i}x = \frac{\eta_{tot\ i}}{f_{*\ i} n_{\infty} }
\ \ .
\end{equation}
%%%This lenght is going from the first iteration for
Эта длина возникает из первой итерации для
$\theta_{i}$.

%%%%Practically the ierarchy between
Практически иерархия между $\Delta_{i}x, \delta_{j}x$
обеспечивается иерархией между
%%% is ensured by ierarchy between
$f_{*\ i},\eta_{*\ j}$. Величины
%%% The values of
 $\Gamma_{i}$
%%%are
%%%%rather (in comparison with
являются достаточно (в сравнении с $f_{*\ i}$)
%%%%unsensible to supersaturation. Really:
нечувствительными к пересыщению. Действительно
\begin{equation}
-\frac {\Gamma_{i}}{\zeta} = \frac{d\Delta F}{d \zeta} \sim
 \frac{d F_{c}}{d \zeta}-  \frac{d G}{d \zeta}
\ \ .
\end{equation}
%%%Acting in the frameworks of the bareer character of condensation
Действуя в рамках барьерного характера конденсации ($
\Delta F \gg 1$), можно дать оценку сверху для
%%%% we can give the above estimate for
$(dF_{c} / d\zeta)$ при монотонном спадании с
расстоянием силы взаимодействия между гетерогенным
центром и веществом
%%%%by  it's value in homogeneous condensation limit
по значению в пределе гомогенной конденсации $(dF_{c\
hom} / d\zeta)$.
%%%%As far as the energy of solvatation depends on supersaturation much more
%%%%weaker than
Поскольку энергия сольватации зависит от пересыщения
гораздо слабее чем $(dF_{c} / d\zeta)$,
%%%we can
%%%%neglect the last term of previous equation and obtain:
то мы можем пренебречь последним членом в предыдущем
соотношении и получить
\begin{equation}
 \frac{d\Delta F}{d \zeta} \sim
 \frac{d F_{c\ hom}}{d \zeta}
\ \ .
\end{equation}
%%%But this dependence is  rather weak in comparison with very sharp
Но эта зависимость является крайне слабой по сравнению
с очень острой зависимостью $f_{*\ i}$
%%%%depenedence on supersaturation.
от пересыщения.

%%%Another fact to take into
%%%%account is the frontal character of the back side of spectrum in
%%%pseudo-homogeneous situation (when
Другим принимаемым в расчет фактором является
практически фронтальный характер обратной стороны
спектра в псевдогомогенной ситуации (когда $\Gamma_{i}
$
%%plays the main role).
%%%It can be seen from
играет основную роль). Псевдогомогенной ситуацией
называем ситуацию, в которой гетерогенные центры
практически не истощаютсяю Это можно заметить из
\begin{equation}
f_{i} = f_{*\ i} exp(- \frac{\Gamma_{i}}{4
\Phi_{*}}(\sum_{j}f_{*\ j}) z^{4})
\ \ .
\end{equation}
%%%Hence, the essential variation of lenght
Следовательно, существенное изменение длины
$\Delta_{i}x$
%%or
%%или $\delta_{i}x$
%%%can be caused only by enormous variation
%%% of
может быть вызвано только достаточно большой вариацией
$f_{*\ i}$.

%%%Instead of
Вместо $\delta_{i} x $
%%%%we shall use parameter
будем использовать параметр
\begin{equation}
h_{i} = \frac{\delta_{i}x}{\Delta_{i}x}
\ \ .
\end{equation}
%%%Due to our choice we have
%В силу выбора имеем
%\begin{equation}
%\Delta_{1}x \leq \Delta_{2}x
%\end{equation}
%%%In the reasons of simplicity we shall restrist
%%%%ourselves by two sorts of heterogeneous centers.
В целях простоты ограничимся лишь двумя сортами
гетерогенных центров.

\section{
%%%The case
Случай $\Delta_{1}x \sim \Delta _{2}x$}

\subsection{
%%%Situation
Ситуация $h_{1} \ll 1,\ \ h_{2} \geq 1$}

%%%In this situation the following fact can be noticed:
%%%The process of the first sort droplets formation doesn't depend
%%%on the formation of the droplets of the second sort. It can be
%%%directly seen from the chain of inequalities
В этой ситуации можно подметить следующий факт: процесс
образования капель первого сорта не зависит от процесса
формирования капель второго сорта. Это можно напрямую
видеть из цепочки неравенств
\begin{equation}
\delta_{1} x  \ll \Delta_{1} x \sim \Delta_{2} x \leq \delta_{2} x
\ \ .
\end{equation}
%%%So we can describe the process of first sort
%%%%droplets formation by the following equalities:
Тогда мы можем описывать процесс образования капель
первого сорта следующими равенствами:
\begin{equation} \label{4.3.30}
g_{1}=f_{*\ 1}
\int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp(-\Gamma_{1} \frac{g_{1}(x)}{\Phi_{*}}) \theta_{1} dx
\equiv
G_{1}(g_{1},\theta_{1})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{1} = exp(- f_{*\ 1} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}
\int_{0}^{z} exp(-\Gamma_{1} \frac{g_{1}(x)}{\Phi_{*}})
dx )
\equiv
S_{1}(g_{1})
\ \ .
\end{equation}
%%% This system can be solved by iterations
Эта система может быть решена итерациями
\begin{equation}
g_{1\ (i+1)} = G_{1}(g_{1\ (i)},\theta_{1\ (i)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{1\ (i+1)}=S_{1}(g_{1\ (i)})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation} \label{4.3.34}
N_{1\ (i)} = Q_{1}(\theta_{1\ (i)})
\ \ .
\end{equation}
%%%Operators
Операторы $G_{1},S_{1}$
%%and
и $Q_{1}$
%%%have remarkable properties.
обладают замечательными свойствами. Если для аргументов
выполнено
%%%As far as for all values of arguments we have
$$ w_{1} \leq w_{2}
\ \ ,$$
%%%%then
то
$$ S_{1}(w_{1}) \leq S_{1}(w_{2}) $$
%%%%for all values of arguments.
для всех значений аргументов.
%%%%As far as for all values of arguments we have
Если для всех значений аргументов имеем
$$ w_{1} \leq w_{2} \ \ , $$
%%%then
то
$$ Q_{1}(w_{1}) \geq Q_{1}(w_{2}) \ \ , $$
%%%%for all values of arguments.
для всех значений аргументов.
%%%%%As far as for all values of arguments we have
Если для всех значений аргументов мы имеем
$$ w_{1} \leq w_{2} \ \ , $$
$$ v_{1} \geq v_{2} \ \ , $$
%%%%then
то
$$ G_{1}(v_{1},w_{1}) \leq G_{1}(v_{2},w_{2}) $$
%%%%for all values of arguments.
для всех значений аргументов.
%%%%Let us choose the initial appximations as following ones
Выберем за начальные аппроксимации следующие:
\begin{equation} \label{4.3.35}
g_{1\ (0)} = 0
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{1\ (0)} = 1
\ \ .
\end{equation}
%%%%We see that as far as
Видно, что
$$ g_{1\ (0)} \leq g_{1}
\ \ ,
$$
$$ g_{1\ (0)} \leq g_{1\ (i)} $$
%%%% for arbitraty
для произвольного $i$,
%%% and
и
$$ \theta_{1\ (0)} \geq \theta
\ \ ,$$
$$ \theta_{1\ (0)} \geq \theta_{1\ (i)} $$
%%%for arbitrary
для произвольного $i$.
%%%Particulary, the following estimate is
%%%%valid
В частности верна следующая оценка:
\begin{equation}\label{4.3.37}
N_{1\ (2)} \leq N_{1} \leq N_{1\ (3)}
\ \ .
\end{equation}
%%%%These estimates allow to prove the convergence of iterations.
%%%%The calculation of iteration gives
Данные оценки позволяют показать сходимость итераций.
Вычисление итераций дает
\begin{equation} \label{4.3.38}
g_{1\ (1)} = f_{*\ 1} \frac{z^{4}}{4}
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{1\ (1)} = exp(-f_{*\ 1}
 \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{1\ (2)}(\infty) = \eta_{tot\ 1} ( 1-exp(-f_{*\ 1}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}
 ( \frac{\Gamma_{1}}
{4 \Phi_{*}})^{-1/4} f_{*\ 1}^{-1/4} A ))
\ \ .
\end{equation}
%%%%As far as one can prove that
Коль скоро можно показать, что
\begin{equation} \label{4.3.41}
\frac{d}{dx} \mid N_{1\ (i)}-N_{1\ (j)} \mid  \geq 0
\ \ ,
\end{equation}
%%%%then by numerical calculating of
то тогда численным вычислением $ N_{1(3)}(\infty)$
%% one can easy obtain
%%%that
можно получить, что
  $$\frac{ \mid N_{1\ (2)} - N_{1} \mid }{N_{1}} \leq 0.015
\ \ ,
$$
%%%which completes iteration procedure.
что и завершает итерационную процедуру.

%%%%On the base of iterations one can obtain some approximations of supersatiration:
На основе итераций мы получаем некоторые приближения к
пересыщению
\begin{equation}
\zeta_{(l+1)} = \Phi_{*} - f_{*\ 1} \int_{0}^{z} (z-x)^{3}
exp(-\Gamma_{1}\frac{g_{1\ (l)}}{\Phi_{*}}) \theta_{1\
(l)} dx
\ \ .
\end{equation}
%%%The strong inequality allows to neglect vapor exhausting and obtain
%%%%the second approximation for
Сильное неравенство позволяет пренебречь истощением
пара и получить второе приближение для $\zeta$
\begin{equation}
\zeta_{(2)} = \Phi_{*} - f_{*\ 1} \int_{0}^{z} (z-x)^{3}
exp(-H x) dx
\ \ ,
\end{equation}
%%%%where
где
\begin{equation}
H = \frac{f_{*\ 1} n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}
\ \ ,
\end{equation}
%%%or after calculation
или после вычисления
\begin{equation}
\zeta_{(2)} = \Phi_{*}+f_{*\ 1}[ -
\frac{z^{3}}{H} +
\frac{3 z^{2}}{H^2}-
\frac{6 z}{H^3}+
\frac{6}{H^4}-
\frac{6}{H^4}exp(-Hz)]
\ \  .
\end{equation}


%%%This expression can be simplified. Let us notice that supersaturation
%%%%appears in expressioin for size spectrum
Это выражение может быть упрощено. Заметим, что
пересыщение возникает в выражении для спектра размеров
$f(x)$,$g$,$\theta$
%%%in the
%%%%following form
в следующем виде:
$$ exp(-\Gamma_{i} \frac{\zeta-\Phi_{*}}{\Phi_{*}})
\ \ .
$$


%%%Substituting
Подставляя $\zeta_{(2)}$ в это выражение, видим, что в
случае, когда
%%%%into this expression we
%%%%realize that in the case when
$\zeta$
%%%%  essentially deviates from
существенно отклоняется от $\Phi$,
%%%%all the terms exept the first and the second terms can be neglected:
всеми членами, кроме первого и второго, можно
пренебречь:
\begin{equation} \label{4.3.46}
\zeta_{(2)} = \Phi_{*} - z^3 \frac{\eta_{tot\ 1}}{n_{\infty}}
\ \ .
\end{equation}


%%Hence, for the second sort we can obtain the following system of equations
Тогда для второго сорта мы получим следующую систему
уравнений:
\begin{eqnarray}
g_{2}=f_{*\ 2}
\int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp(-\Gamma_{2} \frac{g_{2}(x)
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3 }{\Phi_{*}}) \theta_{2}
dx
\equiv           \nonumber \\ \label{4.3.47} \\ \nonumber
G_{2}(g_{2} +(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3,\theta_{2})
\end{eqnarray}

%%%and
и
\begin{eqnarray}
\theta_{2} = exp(- f_{*\ 2} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}
\int_{0}^{z} exp(-\Gamma_{2} \frac{g_{2}(x)
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3 }{\Phi_{*}}) dx )
\equiv                     \nonumber \\ \label{4.3.48} \\ \nonumber
S_{2}(g_{2} +(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3)
\ \ .
\end{eqnarray}

%%%%%Introducing
Вводя
\begin{equation} \label{4.3.49}
\lambda_{2}=g_{2}
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})z^3
\ \ ,
\end{equation}
%%%we can rewrite this system as
можем записать эту систему как
\begin{equation}
\lambda_{2} = G_{2}(\lambda_{2},\theta_{2})
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})z^3
\equiv
G_{2}^{+}(\lambda_{2},\theta_{2})
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{2} = S_{2}(\lambda_{2})
\ \ .
\end{equation}

%%%%Operator
Оператор $G^{+}_{2}$
%%%%has the same properties as
обладает теми же свойствами что и $G_{1},G_{2}$.
%% have.
%%%%All estimates
Все оценки (\ref{4.3.35})-(\ref{4.3.37})
%%%%remain valid after substitution of index
остаются справедливыми и после подстановки индекса
"$2$"
%%%%instead of
вместо "$1$"
%%%% and operator
и оператора $G^{+}$ вместо
%%%% instead of
 $G$.
%%%%Moreover one can obtain that
Далее можно получить
\begin{equation} \label{4.3.52}
\frac{d}{d(\eta_{tot\ i}/n_{\infty})} \mid N_{2\ (i)} - N_{2\ (j)} \mid \leq 0
\ \ ,
\end{equation}
что ведет к
%%%which leads to
%%%%the same estimate of relative
%%%%error in 0.015 as in pure heterogeneous condensation of one
%%%separate sort.
 той же оценке относительной погрешности в 0.015 как и в чистой гетерогенной
конденсации отдельного сорта.

%%%Actually here we needn't promote
%%%calculations according to  this rather complicated procedure. Let
%%%%us notice that the term
В действительности нам не надо производить всех
вычислений по этой достаточно сложной процедуре.
Заметим, что член $\eta_{tot\ 1} z^3/ n_{\infty}$
%%%% ensures
%%%%the characteristic lenght
обеспечивает характерную длину
\begin{equation}
D_{1}=(\frac{\Phi_{*} n_{\infty}}{\Gamma_{2} \eta_{tot\
1}})^{1/3}
\ \ .
\end{equation}
%%%%Really
На самом деле
\begin{equation} \label{4.3.54}
D_{1} \geq \epsilon \Delta_{1} x \sim \epsilon
\Delta_{2} x \ \ ,
\ \ \ \ \
\epsilon\sim (3 \pm 1 )
\ \ .
\end{equation}
%%%%So the second sort condensation occurs in the separate
%%%%way and we can use formulas
Тогда конденсация второго сорта происходит совершенно
независимо и мы можем использовать формулы
(\ref{4.3.30})-(\ref{4.3.34}),
(\ref{4.3.38})-(\ref{4.3.41}) с заменой индекса "$2$"
вместо индекса "$1$". Все они остаются справедливы.

\subsection{Асимптотические разложения в данной ситуации }

Для второго сорта более точно мы получим следующую систему
уравнений:
\begin{eqnarray}
g_{2}=f_{*\ 2}
\int_{0}^{z} (z-x)^{3} \exp(-\Gamma_{2} \frac{g_{2}(x)
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3 }{\Phi_{*}}) \theta_{2}
(\sum_l \frac{ (\frac{ 3\eta_{tot\ 1}^2 z^2}{f_{*\ 1}
n_{\infty}^2})^l}{l!})
dx
\end{eqnarray}
и
\begin{eqnarray}
\theta_{2} = exp(- f_{*\ 2} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}
\int_{0}^{z} exp(-\Gamma_{2} \frac{g_{2}(x)
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3 }{\Phi_{*}}) dx )
(\sum_l \frac{(\frac{3\eta_{tot\ 1}^2 z^2}{f_{*\ 1}
n_{\infty}^2})^l}{l!})
\end{eqnarray}
В разложениях достаточно удержать несколько первых
членов.

Решение данной системы уже значительно сложнее чем
предыдущей. Его можно провести двумя путями -

1. считать аргумент $exp(-\Gamma_{2} \frac{g_{2}(x)
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3 }{\Phi_{*}})$
ступенчатой функцией типа функции Хевисайда и вычислить
все искомые интгералы. система уравнений сведется
при этом к алгебраической системе уравнений.

2. Использовать более точные модельные представления
лоя функции $-\Gamma_{2} \frac{g_{2}(x)
+(\eta_{tot\ 1}/n_{\infty})x^3 }{\Phi_{*}}$. Можно
взять, например, $exp(-Ax^3)$ или $exp(-Ax^4)$ с подходящим
образом подобранным параметром $A$.

Можно также считать данную модельную функцию функцией
$\Pi$, определенной в предыдущем разделе, и построить
еще один ряд по рецепту, указанному выше. Это, однако,
серьезно усложнит формулы.


\subsection{
%%%%Situation
Ситуация $h_{1} \geq 1,\ \ \ h_{2}\ll 1$}

%%%%%%As far as
Поскольку $\Delta_{1} \sim \Delta_{2}$, то мы можем
поменять номера сортов гетерогенных центров и
использовать рассмотрение предыдущего раздела.
%%%%% we can change the numbers of sorts and reduce this situation to the previous one.


\subsection{
%%%%%Situation
Ситуация $h_{1} \geq 1,\ \ \ h_{2} \geq 1$}

%%%%In order to analise this situation
%%%%we must realize why in separate condensation of one sort the second iteration gives
%%%%rather precise result.
%%%%This fact is explained by the free molecular regime of growth which
%%%%leads to power
Чтобы проанализировать эту ситуацию необходимо понять
почему в независимой конденсации отдельного сорта
итерации дают достаточно точный результат. Это
обьясняется свободномолекулярным режимом роста капель,
который приводит к степени $3$
%%%in
%%%%expression for
в выражении для $g$.
%%%% Due to rather
%%%%great (in comparison with 1) value of this power the droplets
%%%%of big sizes situated
%%%%%near the front of spectrum are the main consumers of the
%%%%vapor.
Благодаря достаточно большой (в сравнении с 1) величине
этой степени капли больших размеров, находящиеся около
переднего фронта спектра являются основными
потребителями пара.
%%%% These droplets have small (in comparison with
Эти капли имеют достаточно малые (в сравнении с
$\Delta_{i}x$)
%%%% values of variable
величины переменной $x$.
%%%The exhausting of heterogeneous centers due to
Истощение гетерогенных центров в силу $h_{1} \geq 1,
h_{2} \geq1 $
%%%%doesn't affect in a strong manner on the process of
%%%%%their formation. Hence, the cross influence is
%%%%%rather weak and we can use the general iteration
%%%%procedure. After calculating of iterations we have
не влияет сколько-нибудь сильно на процесс их
формирования. Таким образом, перекрестное влияние
достаточно слабо и можно использовать общую
итерационную процедуру. После вычисления итераций имеем
\begin{equation}
g_{1\ (1)} = f_{*\ 1} \frac{z^{4}}{4}
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{1\ (1)} = exp(-f_{*\ 1} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}
 z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{1\ (2)}(\infty) = \eta_{tot \ 1} [ 1 -exp(-f_{*\ 1}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}} (
(\frac{\Gamma_{1}}{4\Phi_{*}})f_{*\ 1}+
(\frac{\Gamma_{1}}{4\Phi_{*}})f_{*\ 2})A)^{-1/4}]
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
g_{2\ (1)} = f_{*\ 2} \frac{z^{4}}{4}
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{2\ (1)} = exp(-f_{*\ 2} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}
 z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{2\ (2)}(\infty) = \eta_{tot \ 2} [ 1 -exp(-f_{*\ 2}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} (
(\frac{\Gamma_{2}}{4\Phi_{*}})f_{*\ 1}+
(\frac{\Gamma_{2}}{4\Phi_{*}})f_{*\ 2})^{-1/4}A)]
\ \ .
\end{equation}

\subsection{
Асимптотические разложения в ситуации
 $h_{1} \geq 1,\ \ \ h_{2} \geq 1$}

В данной ситуации  целесообразно разложить
\begin{equation}
\theta_{1\ (1)} = exp(-f_{*\ 1} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}
 z) = \sum_l \frac{(-f_{*\ 1} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}}
 z)^l}{l!}
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{2\ (1)} = exp(-f_{*\ 2}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}
 z) = \sum_l \frac{(-f_{*\ 2} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}
 z)^l}{l!}
\end{equation}
в ряды, взять несколько первых членов разложений и
пересчитать итерационные приближения. Малые рараметры
$h_1, h_2$  приведут к высокой точности получаемых
разложений.

Соответственно, оказываются пересчитанными выражения
для $g_{1\ 1}$, $g_{1\ 2}$ но они могут быть получены
аналитически и представляют собой полиномы.
Полиномиальная структура указанных функций позволяет
эффективно брать интегралы в бесконечных пределах от
экспонент от указанных функций. Мономы степени три и
выше трактуются как обрезающие функции, а для
интегралов от квадратичных членов, которые сводятся к
функции ошибок, достаточно эффективны и просты
аппроксимации Бойда
\begin{eqnarray}\label{4.2.Boyd}
\frac{\pi/2}{\sqrt{z^2+\pi}+(\pi-1) z} \leq  \nonumber \\
\\ \nonumber
\exp(z^2)
\int_{z}^{\infty} \exp(-t^2) dt \leq
\frac{\pi/2}{\sqrt{(\pi-2)z^2+\pi}+ 2 z}
\ \ \ z>0
\end{eqnarray}






\subsection{
%%%%Situation
Ситуация $h_{1}\ll 1, h_{2} \ll 1$}

%%%%As far as
Поскольку
\begin{equation}
\delta_{1}x \ll \Delta_{1}x \sim \Delta_{2}x
\ \ ,
\end{equation}
%%%%droplets of the second sort don't act on the formation process of
%%%%%the droplets of the first sort.
капли второго сорта не влияют на процесс формирования
капель первого сорта.
%%%%%Due to
В силу
\begin{equation}
\delta_{2} \ll \Delta_{2}x \sim \Delta_{1}x
\end{equation}
%%%%the same fact is
%%%%valid for the droplets of the another sort.
такое же утверждение можно сделать и по отношению к
каплям другого сорта.
%%%%%Hence, the system splits into parts corresponding to
%%%%%separate processes of condensation of different sorts.
Тогда система распадается на две пары, соответствующие
раздельным процессам конденсации на различных сортах.
%%%%%The constructions
Конструкции (\ref{4.3.30})-(\ref{4.3.34})
%%%% can be reproduced.
могут быть повторены.
%%%%Moreover, we can see that cross influence is observed
%%%%%due to vapor exhausting. But in the case
Более того, можно увидеть, что перекрестное влияние
наблюдается только благодаря истощению пара. Но в
ситуации $h_{i} \ll 1$
%%%%for all
для всех $i$
%%%%%this exhausting can be neglected in comparison
%%%%%%with heterogfeneous centers exhausting. So the condition
этим истощением можно пренебречь в сравнении с
истощением гетерогенных центров.
%Тогда условие
%$\Delta_{1}x \sim \Delta_{2}x$
%не является здесь вообще существенным.
%%%%%isn't essential here.

%%%%In this situation we can obtain precise explicit results for the values of
В этой ситуации мы можем получить явные точные
выражения для величин $f_{i}(x), \zeta(x),
\theta_{i}(x)$
\begin{equation}\label{4.3.63}
\theta_{1}(x) = exp(-f_{*\ 1} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}} z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation} \label{4.3.64}
\theta_{2}(x) = exp(-f_{*\ 2} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}\label{4.3.65}
f_{1}(x) = f_{*} exp(-f_{*\ 1}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 1}} z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation} \label{4.3.66}
f_{2}(x) = f_{*} exp(-f_{*\ 2}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} z)
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\zeta = \Phi_{*} - (\frac{\eta_{tot\ 1}}{n_{\infty}} +
\frac{\eta_{tot\ 1}}{n_{\infty}}) z^3
\ \ .
\end{equation}
%%%%This expression for
Выражение для $\zeta$
%%%% is obtained by the same procedure
%%%%%as those which led to
получается по той же процедуре, что привела к
(\ref{4.3.46}).

В данном случае полученные выражения достаточно точны.
Их можно уточнить разложением экспонент от
перенормированного количества молекул в жидкой фазе в
ряд
$$
\exp(-f_{*\ i} \Gamma_i \sum_j g_j(x) / n_{\infty}) =
\sum_l \frac{(-f_{*\ i} \Gamma_i \sum_j g_j(x) /
n_{\infty})^l}{l!}
$$
Малые параметры разложения гарантируются
иерархическими неравенствами, как раз и выделяющими
данную ситуацию.



\section{
%%%%Case
Случай $\Delta_{1} x \ll \Delta_{2} x$}

%The case
Случай $\Delta_2 x \gg \Delta_1 x $
симметричен данному и может быть исследован простой
переменой индексов.

В силу $\Delta_{1} x \ll \Delta_{2} x$
капли второго сорта не влияют на процесс формирования
капель первого сорта.
%%%%Hence, the formation of the droplets of the first sort can be described by
%%%%%iterational procedure of subsection
Тогда процесс формирования капель первого сорта может
быть описан итерационной процедурой раздела 5.2.1
(соотношения (\ref{4.3.30})-(\ref{4.3.41})).

\subsection{
%%%%Situation
Ситуация $h_{1}\ll 1, h_{2} \geq 1 $}

%%%%Due to
В силу $h_{1}\ll 1$ уравнения для первого сорта могут
быть упрощены и мы имеем следующие соотношения:
%%%the equation for the first sort can be
%%%%simplified and we have the following equations
\begin{equation}
g_{1}= f_{*\ 1} \int_{0}^{z} (z-x)^3 exp(-Hx) dx \sim
\frac{\eta_{tot \ 1}}{n_{\infty}} z^3
\ \ .
\end{equation}
%%%%%The value of
Величина $\theta_{1}$ дается
%%%%is given by
(\ref{4.3.63}),
%%% the value of
величина $f_{1}$
%%%is given by
дается (\ref{4.3.65}).

%%%For the second sort we have equations analogous to
Для второго сорта мы имеем соотношения аналогичные
(\ref{4.3.47}),(\ref{4.3.48}).
%%%%So we can adopt here equations
Тогда мы подтверждаем здесь соотношения
(\ref{4.3.49})-(\ref{4.3.52}).
%%%%But in this situation inequality
Но в этой ситуации неравенство (\ref{4.3.54})
%%%%isn't valid and we must calculate iterations.
неверно и нам придется сосчитать итерации.
%%%%We can choose
Мы можем выбрать $\lambda_{2\ (0)} = 0$
%%%% and get
и получить
\begin{equation}
\lambda_{2\ (1)} = f_{*\ 2}\frac{z^{4}}{4} +
\frac{\eta_{tot\ 1}}{n_{\infty}} z^{3}
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{2\ (2)}=
exp(- f_{*\ 2}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} \int_{0}^{z}
exp(-( \frac{x}{\Delta_{\infty\ 2}x})^{4} -
(\frac{x}{\Delta_{h\ 1} x })^{3}) dx)
\ \ ,
\end{equation}


%%%%where
где
$$ \Delta_{\infty \ 2} x = (\frac{4 \Phi_{*}}{\Gamma_{2} f_{*\ 2}})^{1/4}
\equiv
\Delta_2 x
$$
%%%%and
и
$$ \Delta_{h \ 1} x = ( \frac{\Phi_{*}n_{\infty}}
{\Gamma_{2} \eta_{tot\ 1}} )^{1/3}
\equiv
D_1
\ \ .
$$


Величина $\Delta_{\infty \ 2} x$
имеет смысл ширины спектра, когда перекрестное влияние
и гетерогенное истощение не рассматриваются. Величина
$\Delta_{h \ 1} x $
имеет смысл ширины спектра, когда пренебрегается
истощением пара каплями.


%%%%%In addition one can easily prove that
В добавление можно легко показать, что
$$ \frac{d}{dx} \mid N_{2\ (i)} - N_{2\ (j)} \mid \geq 0 $$
%%%%and
и
$$ \frac{d}{d\eta_{tot\ 1}}
\mid N_{2\ (i)} - N_{2\ (j)} \mid \leq 0 $$
%%%%for
для
 $i,j \geq 2$.
%%%Hence, it is easy to show that
Тогда легко показать, что
$$ \frac{\mid N_{2\ (2)} - N_{2} \mid}{N_{2}} \leq 0.015 $$
%%%%by calculating
путем вычисления $N_{2\ (2)}(\infty)$
%%%%and
и $N_{2\ (3)}(\infty)$ при
%%%%at
 $\eta_{tot\ 1} = 0 $

%%%The analytical approximation valid for clear interpretation can be
%%%%obtained
%%%%if we notice that
Аналитическое приближение, пригодное для прозрачной
интерпретации может быть получено, если мы заметим, что
\begin{equation}
\theta_{2\ (2)}(\infty) = exp[-f_{*\ 2} \Delta_{\infty \ 2} x
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}
(\frac{A}{2}(1+ (\frac{\Delta_{\infty \ 2}x}{\Delta_{h
\ 1}x})^{4})^{-1/4} +
\frac{B}{2}(1+ (\frac{\Delta_{\infty \ 2 }x}{\Delta_{h\ 1}x})^{3})^{-1/3})]
\ \ ,
\end{equation}
%%%where
где
$$ B = \int_{0}^{\infty}exp(-x^{3})
dy $$
с относительной погрешностью меньшей 0.02.



Спектр размеров капель второго сорта является
следующим:
\begin{equation}
f_{2} = f_{*\ 2} exp(-\frac{\Gamma_{2} f_{*\
2}}{\Phi_{*}} \frac{z^4}{4}
-\frac{\Gamma_2}{\Phi_*} \frac{\eta_{tot 1}}{n_{\infty}} z^3
 - f_{*\ 2}\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} \int_{0}^{z}
exp( - (\frac{x}{\Delta_{\infty \ 2 }x})^{4} -
(\frac{x}{\Delta_{h \ 1} x })^{3}) dx)
\ \ .
\end{equation}



\subsection{
Об асиптотических разложениях в данной ситуации}

Построение поправочных членов следует начать с
уточнения выражения для $g_1$, которое теперь будет
выглядеть как
$$
g_1 = \frac{\eta_{tot\ 1}}{n_{\infty}} z^3 + 3 z^2
\frac{\eta_{tot\ 1}^2}{f_{*\ 1} n_{\infty}^2}
$$
Второе слагаемое следует трактовать как поправочное.

Соответственно,
$$
\exp(-g_1) = \exp(-\frac{\eta_{tot\ 1}}{n_{\infty}} z^3)
 \sum_l \frac{(3 z^2
\frac{\eta_{tot\ 1}^2}{f_{*\ 1} n_{\infty}^2})^l}{l!}
$$
что и позволяет приближенно проводить дальнейшее
вычисление интегралов.


\subsection{
%%%%%Situation
Ситуация $h_{1} \geq 1, h_{2} \ll 1$}

%%The description of the process of formation
%%%of the droplets of the first kind  cann't be simplified.
%%%%%It is already fullfiled in the previos subsections.
%%%%But the second sort droplets formation is rather simple one.
Описание процесса формирования капель первого сорта не
может быть упрощено далее (но оно уже выполнено в
предыдущем разделе). А вот формирование капель второго
сорта достаточно просто.
%%%The supersaturation is absolutely
%%%%rulled by first sort droplets. Hence, we have the following expressions
%%%%%(not equations)
Пересыщение полностью управляется потреблением пара
каплями первого сорта. Тогда мы имеем следующие
выражения (а не уравнения):
\begin{equation}
\theta_{2} = exp ( - f_{*\ 2} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} \int_{0}^{z}
exp ( - \Gamma_{2} \frac{ g_{1} } { \Phi_{*} } ) dx )
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
g_{2} = f_{*\ 2} \int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp (
-\Gamma_{2} \frac{ g_{1} } { \Phi_{*} } )
\theta_{2} dx
\ \ .
\end{equation}



%The value of
Величина $g_2$
%during the period of the nucleation on the centers
%of the second sort can be estimated in the following way
в течение периода зародышеобразования на ядрах второго
сорта может быть оценена следующим образом:
$$
g_2 \ll \frac{\Phi_*}{\Gamma_2}
\ \ ,
$$
%which is got on the base of
что получается на основании
$$
\delta_2 x  \ll \Delta_2 x
\ \ .
$$
%It is necessary to calculate only
Необходимо подсчитать только $\theta_2$.
%To calculate
Чтобы подсчитать $\theta_2$
%one can get into account that the value of
необходимо принять во внимание, что величина $g_1$
%grows so rapidly that
%for the value
растет столь быстро, что для $ \int_0^z exp(-\Gamma_2
\frac{g_1}{\Phi_*} ) dx
$
% the following approximation
%is valid
справедлива следующая аппроксимация
$$
  \int_0^z exp(-\Gamma_2 \frac{g_1}{\Phi_*}) dx
\approx
z \Theta(1-\frac{\Gamma_2 g_1}{\Phi_*}) +
\int_0^{\infty} exp(-\Gamma_2 \frac{g_1}{\Phi_*}) dx
\Theta(\frac{\Gamma_2 g_1}{\Phi_*} - 1)
\ \ ,
$$
$$
  \int_0^z exp(-\Gamma_2 \frac{g_1}{\Phi_*}) dx
\approx
z \Theta(1-\frac{\Gamma_2 g_1}{\Phi_*}) + z_b
\Theta(\frac{\Gamma_2 g_1}{\Phi_*} - 1)
\ \ ,
$$
%where
где $z_b$
%is extracted by the condition
выделено условием
$$ g_1(z_b) = \frac{\Phi_*}{\Gamma_2} $$
%and
и $\Theta$
%is Hevisaid's function.
является функцией Хевисайда.
%The last approximation solves the problem of analytical calculation of
Последняя аппроксимация решает проблему вычисления
$\theta_2$.

Поскольку данная ситуация представляет собой упрощение
предыдущей ситуации, то все асимптотические
разложения, примененные в предыдущей ситуации
применимы и здесь.

\subsection{
%%%%Situation
Ситуация $h_{1} \geq 1, h_{2} \geq 1$ }

%%%%Situation
Ситуация $h_{1} \geq 1, h_{2} \geq 1$
%%%is already observed in the previous subsection. Due
%%%%to
уже рассмотрена в предыдущем разделе. В силу
$\Delta_{1}x \ll \Delta_{2}x$
%%%one cann't
%%%%consider that inequality
нельзя считать, что неравенство $h_{2} \ll 1$
%%%ensures
%%%%pure exhausting of heterogeneous centers without exhausting of the vapor
%%%%and the consideration in the previous subsection cann't be simplified.
обеспечивает в предыдущем разделе чистое истощение
гетерогенных центров без истощения пара и изложение
предыдущего раздела может быть упрощено.


\subsection{
%%%Situation
Ситуация $h_{1} \ll 1, h_{2} \ll 1$ }

%%%%Situation
На первый взгляд кажется, что ситуация $h_{1} \ll 1,
h_{2} \ll 1$
%%%%is already described in subsection 5.2.4
%%%%because for
 уже описана в разделе 5.2.4.



%We have to stress that equation
Необходимо подчеркнуть, что соотношение $h \ll 1$
%doesn't allow to say that the
%process of the condensation is going at the constant value of the supersaturation.
не позволяет считать, что процесс конденсации на
центрах второго сорта протекает при постоянном значении
пересыщения.
%For the process of the condensation on the centers of the first sort we
%have expressions
Для процесса конденсации на центрах первого сорта имеем
выражения (\ref{4.3.63}), (\ref{4.3.65}).
%The analogous expressions
Аналогичные выражения (\ref{4.3.64}), (\ref{4.3.66})
%for the condensation on the centers of the
%the second sort can be violated.
для процесса конденсации на центрах второго сорта могут
оказаться и не верны.
%                             So, the
%process of the condensation on the centers of the second sort can not
%be described on the base of unexhausted vapor.
Тогда процесс конденсации на центрах второго сорта не
может быть описан на основании приближения
неистощенного пара.





Вычисление $g_{2}$
не является необходимым и только вычисление $\theta_{2}
$
существенно. Имеем
\begin{equation}
\theta_{2\ (2)}= exp(- f_{*\ 2}\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}} \int_{0}^{z}
exp(( - (\frac{x}{\Delta_{h \ 1} x })^{3}) dx)
\end{equation}
%%%and the final value for
и для финального значения $\theta_{2}$
%%%%is
\begin{equation}
\theta_{2\ (2)}(\infty) = exp[-f_{*\ 2} \Delta_{h\ 1} x
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ 2}}B]
\ \ .
\end{equation}



Монодисперсная аппроксимация основывается на очевидной
цепочке
$$
\hat{\Delta} x_1 \sim \delta_1 x \ll \Delta_1 x \leq \hat{\Delta} x_2
\ \ .
$$


\subsection{
Асимптотические ряды для построения
решения в данной ситуации}


Прежде всего, уточнению может подлежать зарождение на
центрах первого сорта. Здесь следует взять функцию
$\Pi$ как обрезающую функцию типа функции Хевсайда, а
остаток разложить
в ряд и
вычислить все
интегралы. Данный рецепт действий не оригинален - он
типичен для однокомпонентной ситуации.

Специфика описания зарождения на центрах второго сорта
заключается в наиболее точном учете количества
зародышей первого сорта. К счастью, оно отлично
известно - это полное количество центров первого
сорта. Таким образом, полученное выражение является
практически абсолютно точным и дальнейшее уточнение не
требуется. Возможно лишь добавить поправочные члены от
зарождения на первом сорте гетерогенных центров явно.

\section{
%%%General approximative solution
Общее приближенное решение}


%%%The reason why general iteration procedure fails lies in the fact that we
%%%don't know the true expression for
Причина непригодности общей итерационной процедуры
проистекает из того, что мы не знаем верного выражения
для $g_{i}(z)$.
%%%In the case of
%%%separate sort condensation we don't know it only
%%%%%when the spectrum is cut by heterogeneous centers
%%%exhausting.
В случае раздельной гетерогенной конденсации оно
оказывается неизвестным только когда спектр обрезается
истощением гетерогенных центров.
%%%%So we don't know it in the situation then the converging force of
%%%%%operator in the expression for
Таким образом, мы не знаем его только в ситуации, когда
сжимающая сила оператора в выражении для $\theta$
особенно велика
%%%is very strong. In
%%%%the case of many components
%%%%the situation is
%%%%different. We don't know every term in
В случае многих гетерогенных сортов ситуация другая. Мы
не знаем точно каждый член в сумме $\sum_{j} g_{j}(z)$.
%%% Hence,
%%%%we may fall in the situation when due to the first iteration the spectrum
%is cut by the exhausting of supersaturation initiated by another component and
%%%%really that onther component is exausted and consume the vapor much more
%%%%weaker. So it is necessary to invent the new more precise expression for
Тогда мы можем попасть в ситуацию, когда в первой
итерации спектр обрезается истощением пара, вызванным
другим сортом гетерогенных центров, хотя другие центры
могут быть истощены. Таким образом, необходимо внести
новое более точное выражение для $g_{i}$,
%%%%% which allows to calculate the next iteration in
позволяющее вычислить следующее приближение для
$\theta$.

\subsection{
%%%%Monodispersion approximation
Монодисперсная аппроксимация}

%%%As it is stated in subsection 5.1 the level of supersaturation
%%%leading to the cut of spectrum by exhausting of
%%%substance in practically one and the same for all sorts of droplets.
%%%Let us see the droplets of what sizes play the leading role in this cut.
%%%Analysing subintergal expression in equation for
Как установлено в разделе 5.1 длина падения
пересыщения, соответствующая прекращению
зародышеобразования только в силу истощения пара
является практически одной и той же для всех сортов
гетерогенных центров (все $\Gamma_i$ одного порядка).
Посмотрим, капли каких размеров играют основную роль в
этой отсечке. Анализируя подынтегральное выражение в
соотношении для $g_{i}$,
%%%%we realize that this subintegral expression
%%%%is very sharp function of
мы видим, что подынтегральное выражение, связанное с
падением пересыщения,
 является чрезвычайно резкой
функцией $x$.
%%%%It is less than function
Она меньше, чем функция
\begin{equation}
s_{bel} = \Theta(z-x) (z-x)^3
\end{equation}
%%%and greater than function
и больше, чем функция
\begin{equation}
s_{ab} = \Theta(z-x) (z-x)^3 exp(-
\frac{
\Gamma_{i}
\sum_j f_{* j}}
{\Phi_{*}} )
\frac{x^4}{4}
\ \ .
\end{equation}
%%%Let us introduce the approximation for this function In other words we must
%%%%extract the region of droplets sizes essential in vapor consumption.
%%%%This consumption in its turn is essential when
Введем аппроксимацию для этой функции. Другими словами,
выделим область размеров капель, существенных в
поглощении пара. Это поглощение в свою очередь
существенно, если
\begin{equation}
x
\approx
\Delta x
\ \ ,
\end{equation}
%%%where
где $\Delta x$ является длиной обрезания пересыщения.
%%%is the lenght of cut by the supersaturation
%%%Certainly, this region must have the sizes rather small in comparison with
Естественно, что эта область должна иметь достаточно
малые размеры по сравнению с $\Delta_{i}x$,
%%%because succesfull
%%% iteration procedure in homogeneous condensation decay
%%%%is based on the fact
%%%that droplets formed at almost ideal supersation rule the process
%%%%of spectrum formation.
поскольку успех итерационной процедуры основывался на
том эффекте, что капли, сформированные при практически
идеальном пересыщении управляют процессом формирования
спектра.
%%%As for differential halfwidth
Для дифференциальной полуширины $\delta_{1/2}$
%%%%we have the following expression
мы имеем следующее выражение:
\begin{equation}
\delta_{1/2}x = ( 1 - \frac{1}{2^{1/3}} ) x
\ \ .
\end{equation}
%%%%As for integral halfwidth
Интегральная полуширина $\Delta_{1/2}x$
%%% it is obtained from equation
проистекает из соотношения
\begin{equation}
N_{ess}x^3 = f_{*\ i}\frac{x^4}{4} n_{\infty}
\ \ ,
\end{equation}
%%%where
где $N_{ess} $
%%%% is the number of essential droplets obtained as
является числом существенных капель, получаемым как
$N_{ess}=f_{*\ i}\Delta_{1/2}x n_{\infty}$,
%%%% which gives
что приводит к
\begin{equation}
\Delta_{1/2}x = \frac{1}{4} x
\end{equation}
%%%and practically coincides with
и практически совпадает с $\delta_{1/2}x$.
%%%%So, the subintegral function
Таким образом, подынтегральная функция $s$
%%% is now splitted into essential part where
теперь распадается на существенную часть, где
$$x \leq \frac{\Delta_{i}x}{4}
\ \ ,
$$
%%%%and the tail where
и хвост, где
$$x \geq
 \frac{\Delta_{i}x}{4}
\ \ .
$$
%%%We shall neglect the tail and use due to rather small size of essential region
%%%%the monodispersious approximation for droplets in this region.
Мы будем пренебрегать хвостом и в силу достаточно малых
размеров существенной области использовать
монодисперсную аппроксимацию для капель в этой области.
%%%%%%%%As the result we obtain the approximation for
В результате мы получим аппроксимацию для $g(x)$
\begin{equation}
g(z) = \frac{N(z/4)}{n_{\infty}}z^3
\ \  ,
\end{equation}
%%%where
где $N(z/4)$
%%%%is the number of droplets appeared from
является числом капель, появившихся от $x=0$
%%%% till
до $x=z/4$.
%%%As far as
%%%spectrum is  cut by supersaturation exhausting in frontal (sharp) manner
%%%% the value of


\begin{it}
Поскольку спектр обрезается истощением пересыщения во
фронтальной (резкой) манере, то величина $g_i$
%%%%%%is unessential
несущественна вплоть до
%%%%%before
$z=\Delta_{i}x$, так как является пренебрежимо малой,
%%%%as small one and after the
%%%%moment of cut it is unessential also as there is no formation of droplets. So
%%%%instead of previous approximation we can use
а после момента обрезания она является ненужной,
поскольку уже нет формирования капель.
\end{it}

Тогда вместо предыдущей аппроксимации мы можем
использовать
\begin{equation}
g_{i}(z) = \frac{N_{i}(\Delta_{i} x/4)}{n_{\infty}}z^3
\ \ .
\end{equation}
%%%%Exhausting of heterogeneoous centers makes the subintegral function
%%%%more sharp and monodispersious approximation  becomes  at
Истощение гетерогенных центров делает подинтегральную
функцию еще более крутой и монодисперсная аппроксимация
становится при $\Delta_{i}x$
%%%%%even better than in the pseudo homogeneous situation.
еще лучше чем в псевдогомогенной ситуации.
%%%% But the exhausting of heterogeneous centers makes the
%%%%coordinate of supersaturation cut greater than
Но истощение гетерогенных центров делает координату
обрезания по пересыщению еще больше чем $\Delta_{i}x$
%%%and
%%%%monodispersious approximation becomes even more better at
%%%imaginary supersaturation
%%%%cut moment. Certainly, we must use
и монодисперсная аппроксимация становится еще лучше в
воображаемый момент обрезания по пересыщению. Мы должны
использовать $ N(\Delta_{i} x /4)$
%%%%calculated with account of
%%%exhausting of heterogeneous centers.
вычисленную с учетом истощения гетерогенных центров (но
от координаты, найденной без учета истощения
гетерогенных центров).

%%%%The concluding remarks concern the fact that
%%%%%we can  obtain
Заключительные замечания относятся к тому, что мы можем
получать $ N(\Delta_{i}x/4)$
%%%by the solution of separate condensation process equation because
%%%%we need the lowest cut lenght. This lenght is given without cross influence
%%%%taking into account due to the frontal character of the back side of spectrum.
решением независимых процессов конденсации, т.к. нам
нужнен наинизший предел обрезания. Эта длина дается без
перекрестного влияния, принимая во внимание фронтальный
характер задней стороны спектра.


\subsection{
%%%%Final iterations
Переопределенные итерации}

%%%%The solution of the condensation equations system
%%%%is given by the following procedure.
Решение системы уравнений конденсации дается следующей
процедурой.

%%%%At first we must solve separate processes equations
Сначала мы должны решить уравнения разделенных
процессов
\begin{equation}
g_{i} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3} exp (
-\Gamma_{i} \frac{ g_{i} } { \Phi_{*} } )
\theta_{i} dx
\equiv
G_{i}(g_{i}, \theta_{i} )
\ \ ,
\end{equation}

\begin{equation}
\theta_{i} = exp ( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
exp ( - \Gamma_{i} \frac{ g_{i} } { \Phi_{*} } ) dx )
\equiv
S_i( g_{i})
\end{equation}
%%%for every
для каждого $i$.

%%%%%This solution can be obtained by iteration procedure described in subsection 4.
Это решение может быть получено итерационной
процедурой, описанной в разделе 4.
%%%%The remarkable fact is that in the second approximation
%%%%we can calculate the value of
Замечательно, что можно подсчитать во втором
приближении величину
 $\theta_{(2)}(\Delta_{i}x/4)$
\begin{equation}
\theta_{i (2)}(\Delta_{i}x/4) =
exp(- f_{*\ i} \frac{n_{\infty}} {\eta_{tot\ i}}
\int_{0}^{\Delta_{i}x/4} exp(-\frac{\Gamma_{i}f_{*\
i}}{4 \Phi_{*}} z^4) dx)
\ \ ,
\end{equation}

\begin{equation}
\theta_{i (2)}(\Delta_{i}x/4) =
exp(- f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
(\frac{\Gamma_{i}f_{*\ i}}{4 \Phi_{*}})^{-1/4} C )
\ \ ,
\end{equation}
%%%%where
где
\begin{equation}
C= \int_{0}^{1/4} exp(-z^4) dx \approx 0.25
\end{equation}
%%%%%%and
и $N_{i (2)}(\Delta_{i}x/4)$
%%%%has the following value
имеет следующую величину:
\begin{equation}
N_{i (2)}(\Delta_{i}x/4) = \eta_{tot\ i}(1-\theta_{i
(2)}(\Delta_{i}x/4))
\ \ .
\end{equation}
%%%%%So the approximations for
Тогда аппроксимации для $g_{i}$
%%%%% are obtained. We must fulfill
получены. Необходимо выполнить вычисления для каждого
сорта гeтерогенных центров.
%%%%this calculations for very sort of heterogeneous centers.
Используя полученные приближения за начальные,
необходимо сделать всего один шаг итерационной процедуры
и получить уже пригодные для дальнейшего соотношения.
Отметим их индексом "final".

%%%%%Now we remove to common iterational procedure. The only thing we have to do
%%%%%%is to calculate
Переходим теперь к общей итерационной процедуре.
Единственное, что необходимо вычислить, это $\theta_{i\
final}$
%%%%and
и $N_{final\ i}(\infty)$.
%%%%We have obtain them
%%%%due to
%%%iterations
Мы получаем их благодаря итерациям
\begin{equation}
\theta_{i \ final}(z) =
exp[- f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
\int_{0}^{z} exp(-
\frac{\sum_{j}\Gamma_{i}N_{j\ (2)}(\Delta_{j}x/4)}
{ n_{\infty}\Phi_{*}} z^3) dx]
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
N_{final\ i}(\infty) = \eta_{tot\ i}[ 1- exp(- f_{*\ i}
\frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}}
(\frac{\sum_{j}\Gamma_{i}N_{j\ (2)}(\Delta_{j}x/4)} {
n_{\infty}\Phi_{*}})^{-1/3} B ]
\ \ .
\end{equation}


Полученные соотношения оказываются справедливыми при
разумном разбиении всей совокупности гетерогенных
центров на различные сорта: гетерогенные центры с
некоторой заданной высотой активационного барьера
считаются единым сортом. Между тем, очевидно, что если
данный сорт разбить на много подсортов, то можно
добиться при помощи формального приема ошибочного
результата.

Действительно, допустим что количество гетерогенных
центров данного сорта столь велико, что $h_i \gg 1$,
т.е. прекращение зародышеобразования происходит из-за
падения пересыщения. Разобьем данный сорт на такое
большое количество подсортов, что для их раздельной
конденсации $h_{ij} \ll 1$, т.е. происходит истощение
данного подсорта. Более того, можно добиться, что
воображаемое истощение завершится уже к одной четверти
воображаемой длины спектра, образованного из-за падения
пересыщения. Этого действительно можно добиться,
поскольку $\Delta_{ij} x$ фактически пропорционален
$\eta_{ij \ tot}^{-1/4}$, (где $\eta_{ij \ tot}$ -
полное количество центров данного
подсорта), а $\delta_{ij} x $ от этого количества не
зависит. Тогда после суммирования по всем подсортам в
последней аппроксимации получаем, что число капель
данного сорта, образованных к $\Delta_i x / 4$,
совпадает с полным количеством гетерогенных центров. В
то же время обрезание спектра
 истощением пересыщения происходит намного раньше.

Причина ошибки - в том, что ширина спектра в
действительности оказалась намного меньше планируемой
ширины спектра при раздельном поглощении - дистанции,
на которую и было ориентировано монодисперсное
приближение. Естественно, что на существенно меньших
дистанциях оно просто не верно. Смещение характерной
длины произошло в силу "коллективной" работы большого
числа подсортов. При корректном определении сорта все
характерные длины оказываются, как правило, разными.
Подобного эффекта в такой ситуации не возникает и
полученные выражения верны.

Ликвидируем данный пробел. Заметим, что монодисперсная
аппроксимация ведет к некоторому строго определенному
функциональному виду для $g$ и пересыщения.
Функциональный вид уже определен и дело лишь за
установлением параметров в нем.

Выбираем единую длину $\Delta x $ спектра,
соответствующую реальной длине спектра. Пока величина
$\Delta x $ неизвестна, но удовлетворяет неравенству
$$
\Delta x  \leq \Delta_i x
$$
для любого сорта гетерогенных центров. Соответственно,
для $g$ теперь имеем
\begin{equation}
\label{4.3.ggg}
          g_i(z) = \frac{N_i(\Delta x  / 4)}{n_{\infty}} z^3
\ \ \ ,
\end{equation}
       что приводит прежнюю систему уравнений к
\begin{equation}
N_{i(2)}(\Delta x / 4) = \eta_{i\ tot}(1=
\theta_{i(2)}(\Delta x / 4))
\ \ ,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{4.3.ff}
         \theta_{1(2)} (\Delta x / 4)=
exp[-f_{*\ i} \int_0^z exp(-\frac{\Gamma z^3} {\Phi_*
n_{\infty}} \sum_j N_j(\Delta x / 4)) dx ]
\ \ .
\end{equation}
Здесь для простоты пренебрегаем зависимостью $\Gamma_i
= \Gamma$ от сорта центров, сохраняя зависимость $f_{*
j}$ как основную. Подставляя последнее выражение в
предпоследнее, получаем систему трансцендентных
уравнений для величины $N_i(\Delta x / 4)$
\begin{equation}
          N_i (\Delta x / 4) =
\eta_{i\ tot} (1 - exp(-f_{*\ i} \int_0^{\Delta x / 4}
exp(- \frac{\Gamma}{\Phi_*} \frac{z^3}{n_{\infty}}
\sum_j N_j(\Delta x
/ 4)) dx))
\ \ .
\end{equation}

Упростим полученную систему.
Для вычисления интеграла заметим, что
\begin{equation}
\int_0^x exp(-x^3) dx \approx x \ \ \ \ x \leq 1/4
\ \ .
\end{equation}
Тогда явная зависимость правой части от $N_j$  пропадает. Получаем
\begin{equation}
\label{4.3.sf}
N_i(\Delta x / 4)  = \eta_{i\ tot} ( 1 - exp(-f_{*\ i} \frac{\Delta
x }{4}))
\ \ .
\end{equation}

С другой стороны вспоминаем смысл $\Delta x $ как
полуширины спектра размеров при падении пересыщения
\begin{equation}
\frac{\Delta x^3}{n_{\infty}}
\sum_j N_j(\Delta x/4) \frac{\Gamma}{\Phi_*} = 1
\ \ .
\end{equation}

Подставляя предпоследнее соотношение в последнее,
получим уравнение на $\Delta x$
\begin{equation}
\frac{\Delta x^3}{n_{\infty}} \sum_j \eta_{j\ tot}
(1 - exp( - f_{*\ j} \frac{\Delta x}{4}))
\frac{\Gamma}{\Phi_*}
= 1
\ \ .
\end{equation}
Соотношение (\ref{4.3.sf})  выражает $N_i(\Delta x / 4)$
через $\Delta x$ и решает поставленную задачу.

Соотношение (\ref{4.3.ggg}) дает выражение для $g$, а
значит и пересыщение в зависимости от времени.
Количество гетерогенных центров определяется по
(\ref{4.3.ff}).




Оценим относительную ошибку псевдогомогенным случаем.
Тогда получим что относительная ошибка может быть грубо
оценена как
\begin{equation}
\frac{\mid N_{i}(\infty) - N_{final\ i}(\infty) \mid}{N_{i}(\infty)}
\leq \frac{\mid A -B \mid}{A} \sim 0.02
\ \ .
\end{equation}
%%%%The investigation of essential droplets formation is completed.
Изучение существенного зарождения капель завершено.



\subsection{Асимптотики для уточнения полученного решения}


Монодисперсная аппроксимация  дает достаточно точное
решение для поведения пересыщения. Заметим, что именно
поведение пересыщения и является определяющим для
построения числа молекул в новой фазе. При этом
истощение гетерогенных центров целиком управляется
поведением пересыщения. Таким образом, достаточно
хорошее приближение к решению известно. Используем его
в качестве функции $\Pi$, упомянутой в начале работы.

Имеем систему уравнений
\begin{equation}
g_{i(k+1)} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3}
\exp(-\Pi) exp (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} } + \Pi)
\theta_{i(k)} dx
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i(k+1)} = \exp
( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
\exp(-\Pi)
\exp ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
+\Pi ) dx )
\end{equation}


Произведем разложение
\begin{equation}
g_{i(k+1)} = f_{*\ i} \int_{0}^{z} (z-x)^{3}
\exp(-\Pi)
\sum_l \frac{ (
-\Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} } +
\Pi)^l }{l!}
\theta_{i(k)} dx
\end{equation}
\begin{equation}
\theta_{i(k+1)} = \exp
( - f_{*\ i} \frac{n_{\infty}}{\eta_{tot\ i}} \int_{0}^{z}
\exp(-\Pi)
\sum_l \frac{ ( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
+\Pi )^l}{l!} dx )
\end{equation}

Функции
$( - \Gamma_{i} \frac{ \sum_{j}g_{j(k)} } { \Phi_{*} }
+\Pi )$ достаточно гладкие и весьма малы по  сравнению с
единицей. Поэтому достаточно взять лишь несколько
первых членов разложения и получить уже очень хорошее
по точности решение.

\section{Выводы}

Полученные разложения позволяют найти все важнейщие
характристики зародышеобразования с достаточно высокой
точностью, причем уже на основании нескольких первых
членов разложения. Обилие различных ситуаций не
позволяет проиллюстрировать каждую из них численными
расчетами. Ограничимся, в этой связи, аналитическими
результатами.

В качестве результатов проведенного исследования можно
отметить следующие:
\begin{itemize}

\item
Предложен способ вычисления итераций высших порядков
в общей итерационной схеме. Данный способ решает проблему
аналитического вычисления итераций, с достаточной
точностью приближающих решение системы уравнений
кинетики конденсации.

\item
Во всех возможных предельных случаях построены
разложения, улучшающие точность получаемого решения,
или обоснована невозможность уточнения (решение уже и
так достаточно точно)

\item
Предложен способ выбора модельной функции, основанный
на монодисперсном приближении и показано, как путем
построения асимптотических разложений возможно уточнить
полученное решение.

\end{itemize}




\begin{thebibliography}{99}


\bibitem{frenkel}

Frenkel, J., Kinetic theory of liquids,
Oxford University Press, New York, 1977

\bibitem{zeld}

Zeldovitch,J.B., J.Еxp.Theor.Phys.
(USSR) vol.24, p.749 (1942)

\bibitem{volmer}

Volmer, M., Z.Phys.Chem. vol.25, p.555
(1929)

\bibitem{kramer}

Kramers, H., Physica vol.7, N 4, p.284
(1940)

\bibitem{Kuni_het}

Куни Ф.М. Проблемы кинетики конденсации.
-Киев, 1983, - 26с.
/ Препринт Итститута теор. физики АН УССР: ИТФ-83-79Р /.

 Куни Ф.М. Кинетика гетерогенной конденсации. 1. Стационарное
состояние и время его установления.
Коллоидн. журн., 1984, Т.46, С. 674

 Куни Ф.М. Кинетика гетерогенной конденсации. 2. Формирование
спектра размеров закритических капель. -
Коллоидн. журн., Т.46, С.902

 Куни Ф.М. Кинетика гетерогенной конденсации. /ю время роста
закритических капель и достигаемые ими
размеры. - Коллоидн. журн., 1984, Т.46,
С.1120

\bibitem{Waka}
Wakeshima H. Fog formation due to self nucleation,
J.Phys. Soc. Japan, v.9, N. 5, p. 400-413

\bibitem{Tunic}

Туницкий Н.Н. О конденсации пресыщенных
паров. Журн. физ. химии, 1941, Т715, С.
1061


\bibitem{wils}

Wilson C.T.R. Condensation of water
vapour in the presence of dust air and
other gases. - Phil. Trans., 1898,
v.189A, N11,p.265

Wilson C.T.R. On the  condensation
nuclei produced in gases by the action
of roentgen rays, uranium rays,
ultraviolet rays and other agents. -
Phil. trans., 1899, v.192A, N9, p.403

 Wilson C.T.R. On the comparison effeciency as condensation
nuclei of positively and negatively
charged ions - Phil.Trans., 1900,
v.193A, p.289


\bibitem{Grit}

Куни Ф.М., Гринин А.П. Кинетика
гомогенной конденсации на этапе
образования основной массы новой фазы -
Коллоидн.журн., 1984, Т.46, С.460

\bibitem{Novoj}

Куни Ф.М., Новожилова Т.Ю., Терентьев
И.А.  Кинетика гетерогенной нуклеации
при мгновенном создании начального
пересыщения. - ТМФ, Т.60, С.276

Куни Ф.М., Новожилова Т.Ю., Терентьев
И.А. Вестник ЛГУ Сер 4 (1) 117 (1986);
Сер 4 (3) 97  (1986)

Kuni F.M. Novojilova T.Yu. Terent'ev
I.A., Lett Math Phys. 14 161 (1987)


\bibitem{Rusanov}

Русанов А.И., Куни Ф.М. К теории
зародышеобразования на заряженных ядрах.
1. Общетермодинамические соотношения. -
Коллоидн.журн., 1982, Т.44, С.934

 Куни Ф.М., Щекин А.К., Русанов А.И.
 К теории зародышеобразования на заряженных
ядрах. 2. Термодинамические параметры
равновесного зародыша. - Коллоидн.
журн., 1982, Т.44, С.1062

Куни Ф.М., Щекин А.К., Русанов А.И.
 К теории зародышеобразования на заряженных
ядрах. 3. Разложение по параметру
кривизны капли в поле заряженного ядра.
- Коллоидн.
журн., 1983, Т.45, С.682

 Куни Ф.М., Щекин А.К., Русанов А.И.
 К теории зародышеобразования на заряженных
ядрах. 4. Вычисление работы образования
капли в сильном поле заряженного ядра. -
Коллоидн. журн., 1983, Т.45, С.901

 Куни Ф.М., Щекин А.К., Русанов А.И.
 К теории зародышеобразования на заряженных
ядрах. 5. Химический потенциал пара и
его ассиметрия к знаку заряда ядра -
Коллоидн. журн., 1983, Т.45, С.1083

\bibitem{several}
Курасов В.Б., Кинетика распада
метастабильного состояния на нескольких
типах гетерогенных центров,
 Депонировано в ВИНИТИ 2594B95 от 19.09.95, 28с.



\end{thebibliography}


\end{document}
